\section{Конструкторский раздел}

\subsection{Обработка запросов HTTP}

Запрос, в контексте протокола HTTP, структурирован в виде последовательности строк, начиная с первой строки, содержащей информацию о методе, URL и версии HTTP. Последующие строки представляют заголовки запроса, которые служат для дополнительной спецификации параметров запроса. Кроме того, запрос может включать тело, позволяя передавать дополнительные данные для более сложных веб-запросов.

Пример запроса показан на листинге \ref{lst:http_request}.

\captionsetup{singlelinecheck = false, justification=raggedright}
\begin{lstlisting}[label=lst:http_request,caption=HTTP запрос]
GET / HTTP/1.1
Host: www.example.com
User-Agent: Mozilla/5.0
Accept: text/html,application/xhtml+xml
Accept-Language: en-GB,en;q=0.5
Accept-Encoding: gzip, deflate, br
Connection: keep-alive
\end{lstlisting}

Требуется написать функции для корректной обработки HTTP запроса.

Было решено поддерживать поля Host, If-Modified-Since, Range.
Поле HOST определяет целевой хост и порт для запроса. Поле "Host" обязательно в HTTP/1.1 и позволяет серверу различать виртуальные хосты, обслуживаемые на одном IP-адресе.
Поле If-Modified-Since позволяет клиенту условно запрашивать ресурс только в случае, если он изменился после указанной даты и времени. Это снижает нагрузку на сеть и сервер, предотвращая загрузку уже закэшированных ресурсов. 
Поле Range используется для запроса определенного диапазона байтов из ресурса. Позволяет клиентам получать только необходимую часть данных, что полезно при передаче больших файлов или стриминге медиафайлов.

Поддержка других полей не была добавлена в виду их ненужности для статического сервера.

\subsection{Uniform Resource Locator}
URL (Uniform Resource Locator) представляет собой строку, используемую для определения местоположения ресурса в интернете. Он обычно состоит из нескольких компонентов, таких как схема, хост, порт, путь, запрос, и фрагмент.

Путь в URL указывает на конкретный ресурс на сервере. Это может быть директория или файл. Например, в URL <<https://example.com/path/to/resource>>, <</path/to/resource>> - это путь.

Строка запроса следует за путем и начинается с вопросительного знака <<?>>. Она содержит параметры запроса в виде пар <<ключ=значение>>, разделенных амперсандом <<\&>>. Например, в URL <<https://example.com/search?q=query>>, <<q=query>> - это строка запроса.

Фрагмент обозначается символом <<\#>> и используется для указания конкретной секции внутри ресурса. 
Он служит для навигации внутри самого документа. 

Например, в URL <<https://example.com/page\#section>>, <<section>> - это фрагмент.


Также при обработке URL особую роль играет URL-кодировка. Она применяется для передачи специальных символов в URL без их конфликта с зарезервированными символами. Она заменяет определенные символы и пробелы специальными последовательностями. Например, пробел заменяется на <<%20>>, а символ <<@>> на <<%40>>. Это предотвращает ошибки при передаче URL в запросах и обеспечивает корректную интерпретацию специальных символов. Кодировка выполняется с использованием стандарта URL-кодировки UTF-8.


Для хранения информации о запросе предлагается использовать структуру, содержащую следующие поля:

\begin{itemize}
    \item тип метода: GET, HEAD;
    \item относительный путь url;
    \item query параметр url;
    \item fragment параметр url;
    \item список заголовков запроса;
\end{itemize}

\subsection{Обработка ответов HTTP}

Протокол HTTP формирует ответ, включающий в себя версию HTTP, числовое представление статуса, текстовую строку статуса, перечень заголовков и тело ответа. При этом, содержанием ответа может являться как текстовый, так и бинарный файл. В случае изображения, которое необходимо разбить на несколько буферов для передачи клиенту, данная операция осуществляется для обеспечения эффективной передачи данных, особенно когда размер изображения превышает объем одного буфера.

Для хранения информации об ответе предлагается использовать структуру, содержащую следующие поля:

\begin{itemize}
    \item статус;
    \item относительный путь файла;
    \item путь файла в запросе;
    \item MIME тип ответа;
    \item список заголовков ответа;
\end{itemize}

\subsection{Асинхронность}

Предлагается предоставить возможность использования реализации сервера как на механизме select, так и на механизме poll. Для достижения этого цели необходимо применить абстрактный тип данных, который полностью абстрагирует очередь, реализованную на сокетах и файловых дескрипторах.

Программа должна быть оснащена несколькими потоками, каждый из которых способен обслуживать несколько соединений одновременно, используя принцип "кто первый готов". В данном контексте эти несколько соединений называются слотами в пределах одного потока.

\subsection{Безопасность}

Особое внимание уделяется безопасности статического веб-сервера. Наибольшую угрозу представляет несанкционированный доступ к файлам, расположенным вне директории сервера. Для предотвращения такого несанкционированного доступа рекомендуется использовать механизм, известный как Chroot Jail. Этот механизм реализуется с использованием системного вызова chroot, который изменяет корневой каталог на указанный, таким образом, ограничивая доступ к файлам вне этой директории. Следует отметить, что для выполнения системного вызова chroot необходимы привилегии суперпользователя. После выполнения системного вызова происходит снижение привилегий до уровня обычного пользователя, лишенного прав для вызова chroot, чтобы обеспечить безопасный доступ к остальным директориям. Этот подход позволяет эффективно управлять безопасностью работы статического веб-сервера.

\subsection{Вывод}

Были сформулированы конструкторские требования к безопасности, асинхронности, формату запросов и ответов, а также к структурам, используемым для моделирования работы сервера.